Nadzór wizyjny, od początku XXI wieku, przeżywa intensywny rozwój. Wysokie standardy bezpieczeństwa przestały być domeną lotnisk, a stały się normą każdego centrum handlowego, uczelni, a nawet ulic małych miast. Rosnąca sieć monitoringu, coraz bardziej ograniczająca obserwowane martwe pole naszej przestrzeni życiowej, przekroczyła granice możliwości nadzoru manualnego przez nawet największe zasoby ludzkie. Wysokiej klasy kamery są już powszechnie stosowane i w każdej chwili generują ogromne ilości danych, które nigdy nie będą w żaden sposób wykorzystane. Rozwój systemów wizyjnych, napędzany coraz większą dostępną mocą obliczeniową, stara się sprostać trudnemu zadaniu nadzoru. Klasyczne podejście do monitoringu, w którym, wszystkie rejestrowane obrazy przesyłane są do jednego centrum  ma swoje ograniczenia. Przetworzenie tak zgromadzonych danych w czasie rzeczywistym wymaga ogromnych centrów komputerowych, które z powodu ciągle rosnącej ilości kamer, musiałyby być cały czas rozbudowywane. Dochodzą także problemy przesyłu wysokiej jakości obrazu w czasie rzeczywistym, infrastruktura jest wąskim gardłem wykluczającym działanie systemu w czasie rzeczywistym.\\
Rozwiązaniem tych problemów jest podejście w którym obliczenia zostają rozproszone i wykonują się w miejscu w którym pracuje kamera. Pomysł taki jest zgodny z duchem Internet of Things oraz zapewnia skalowalność całego systemu. Dobierając do kamery odpowiednią jednostkę wyposażoną w specjalistyczny procesor obliczeniowy, otwieramy sobie drogę do wykorzystania uczenia maszynowego w zadaniu rozpoznawania obiektów w systemach nadzoru wizyjnego.
\section{Cel pracy}
Stworzenie rozwiązania w którym zostanie wykorzystana koncepcja Deep Learningu do rozpoznawania typowych dla systemów wizyjnych obiektów. Przetestowanie aplikacji pod kątem dokładności klasyfikacji oraz szybkości działania na platformach wyposażonych w jednostki obliczeniowe TITAN, GTX 650 TI oraz Jetson TK1. 
%\section{Zawartość pracy}
%Praca zawiera \pageref{LastPage} stron druku podzielonego na 4 rozdziały merytoryczne, poprzedzone streszczeniem w języku polskim i angielskim, a zakończone dodatkami do pracy oraz spisem literatury zawierającym 
%\section{State of the Art}
Rozpoznawanie obiektów charakterystycznych dla systemów wizyjnych jest ważnym i popularnym tematem wielu prac badawczych prowadzonych na świecie. Rozwiązania z tego zakresu można spotkać w robotyce, systemach wspomagających kierowanie pojazdem~\cite{coelingh2010collision} i autonomicznej jazdy lub w systemach nadzoru wizyjnego~\cite{fularz2015architecture}. Dwoma głównymi wymaganiami w rozwiązaniach tego typu są dokładność oraz praca w czasie rzeczywistym. Wynik rozpoznawania musi być wiarygodny i jednocześnie, w warunkach ograniczonej mocy obliczeniowej, wystarczająco szybko dostarczony. Projekty z zastosowaniem Inteligentnych Kamer wyposażone w procesory sygnałowe (DSP)~\cite{DiCaterinaEmbedded}, mogą przetwarzać obraz w czasie rzeczywistym, wykorzystując zaawansowane algorytmy i jednocześnie kodować obraz w celu przesłania go do centralnej bazy danych. Następną klasą jednostek obliczeniowych są układy FPGA których wydajność, dzięki możliwości zrównoleglenia i dostosowania architektury do konkretnych algorytmów przetwarzania, jest dużo większa niż jednostek obliczeniowych opartych na tradycyjnych mikroprocesorach~\cite{fularz2015architecture}. Układy FPGA w systemach wizyjnych mogą pracować samodzielnie lub jako procesor obliczeniowy przy innym kontrolerze. Rozpoznawanie obiektów przy użyciu Deep Learningu wymaga zastosowania jednostek obliczeniowych klasy GPU, dlatego przez długi czas technologia ta nie mogła być wykorzystywana w rozwiązaniach czasu rzeczywistego~\cite{vasilache2014fast}. Najnowsze karty graficzne pozwalają na tworzenie zaawansowanych architektur sieci DNN, jednocześnie zachowując krótkie czasy przetwarzania~\cite{DBLP:journals/corr/BahrampourRSS15}. Równolegle do rozwoju dużych architektur sieci, można zauważyć wzrost zainteresowania sieciami rozpoznającymi 2-3 kategorie obiektów~\cite{angelovareal}\cite{43849}, które cechują się bardzo szybkimi czasami przetwarzania na maszynach obliczeniowych wyposażonych w jednostki GPU posiadających powyżej 2500 procesorów strumieniowych. Zastosowanie takiej jednostki w systemie z kamerami inteligentnymi jest niezasadne, z powodu mocy jak i ceny, jednak dostępne są jednostki posiadające około 250 procesorów CUDA, na których możliwe są proste detekcje w koncepcji Deep Learning~\cite{DBLP:journals/corr/TomeMBBTT15}.

\section{Deep learning}
Koncepcja Deep Learningu wykorzystuje architekturę DNN (Deep Neural Network) do zadań rozpoznawania wzorców w zbiorach danych obrazowych przez uczenie sieci z nauczycielem. Ważnym elementem koncepcji są warstwy konwulucyjne, które zostały stworzone do tych zadań, gdzie tradycyjne podejście traci sens przez problemy ze skalowalnością, związane ze zbyt wielką wymiarowością zadania ~\cite{arnold2011introduction}.\\
Ważnym elementem uczenia maszynowego jest wybór odpowiednich cech, które pozwolą na wykonanie zadania, np. klasyfikacji. Odpowiedni detektor cech, zdolny do separowania obiektów różnych klas, może zostać stworzony przez użytkownika lub nauczony automatycznie. Proces ręcznego tworzenia detektora jest mocno zależny od umiejętności użytkownika oraz jego wiedzy eksperckiej. Należy pamiętać, że praca przy tworzeniu detektora ręcznie musi być przeprowadzona ponownie dla każdego następnego zadania. Zadanie wykrywania cech staje się jeszcze trudniejsze w sytuacji kiedy mamy do czynienia z wielowymiarowymi zbiorami danych~\cite{Rec-GUDI}. \\
Podejście nauczenia rozpoznawania cech rozwiązuje większość z tych problemów i może być zrealizowane przy pomocy koncepcji Deep Learningu. W publikacji~\cite{bengio2007scaling} udowodniono, że wielowarstwowe sieci o architekturze DNN, dają więcej korzyści niż tradycyjne sieci o jednej warstwie ukrytej. Dla zadania klasyfikacji obiektów na obrazie, musielibyśmy skorzystać z dużo większej liczby neuronów, aby uzyskać podobne rezultaty, jak w przypadku sieci DNN.\\
Główne korzyści wykorzystania koncepcji Deep Learning to:
\begin{itemize}
\item Detektor cech jest stworzony przez samą sieć DNN, dzięki czemu nie wymaga ingerencji użytkownika w proces jego tworzenia.
\item Sieć DNN może odnaleźć abstrakcyjne cechy, które nie są tradycyjnie wykorzystywane podczas tworzenia detektorów ręcznie.
\item Architektura DNN w większości działań jest równoległa, dzięki czemu idealnie nadaję się do zrównoleglania obliczeń.  Trenowanie i wykonywanie odbywa się o wiele szybciej na platformach z jednostkami GPU lub wielowątkowymi procesorami CPU, zwłaszcza względem iteracyjnych implementacji działających na jednym wątku.
\item Rozwiązania oparte o architekturę DNN są intuicyjne, a warstwy zorientowane na wykonywanie konkretnych podzadań. Działanie wyższych warstw opiera się na grupowaniu w większe cechy wynikowych cech warstw niższego poziomu. 
\end{itemize}
\section{Inne metody}
Najbliższą w konstrukcji metodą rozpoznawania obiektów w systemach wizyjnych do sieci DNN są metody oparte o histogramy zorientowanych gradientów(HoG) razem z maszyną wektorów nośnych(SVM). Poszukiwanie cech przy użyciu HoG jest analogiczne do początkowych warstw sieci DNN. W przypadku HoG deskryptory cech są wytwarzane ręcznie oraz składane w przepływ pracy. W koncepcji Deep Learning, zakładana jest tylko architektura sieci, natomiast poszukiwane cechy są wynikiem uczenia. W metodzie HoG+SVM uczeniu podlega tylko maszyna wektorów, której celem jest wyznaczenie superpłaszczyzny rozdzielającej dwie klasy. Klasyfikacje większej ilości klas uzyskuje się przez zastosowanie drzew i lasów decyzyjnych. W publikacji~\cite{dalal2005histograms} pokazano działanie metody HoG+SVM oraz łańcuch przetwarzania obrazu w celu wykrywania pieszych. W dalszej części pracy zostaną porównane pośrednie wyniki detekcji cech przy użyciu HoG, a sieci DNN.
\section{Dostępne Frameworki}
Podstawową biblioteką, wykorzystywaną przez najnowsze frameworki, stworzoną przez firmę Nvidia jest biblioteka cuDNN. Dostarcza ona podstawowych prymitywów do budowy sieci w architekturze Deep Neural Network. Implementacja sieci przy pomocy czystej biblioteki cuDNN, jest dużym wyzwaniem zwłaszcza w sytuacji w której chcemy zbadać wiele różnych konfiguracji z tego powodu prace badawcze są wykonywane przy użyciu frameworków, które oferują łatwe sposoby definiowania konfiguracji sieci. Głównym atutem biblioteki jest jej wysoka wydajność, dzięki zastosowaniu do obliczeń technologii CUDA\textregistered, która wykonuje wszystkie obliczenia na jednostce GPU. Zaimplementowanie cuDNN w frameworku potrafi przyspieszyć działanie sieci DNN nawet o $1.5$ razy~\cite{chetlur2014cudnn}. Z tego powodu w dalszej analizie skupię się tylko nad technologiami, które opierają się na cuDNN.
\subsection*{Theano}
Jeden z pierwszych frameworków, którego silnik napisano w Pythonie to Theano. Ściśle związany z inną matematyczną biblioteką w tym języku, którym jest NumPy. Tworzenie sieci neuronowych na GPU czy CPU jest transparentne dla programisty. Zastosowanie języka python spowodowało, że jest szeroko stosowany w środowisku naukowym. Sieci są tworzone na podstawie grafów kolejności obliczeń, co daje pole do tworzenia sieci rekurencyjnych. 
\subsection*{TensorFlow}
Biblioteka stworzona przez Google w celu zastąpienia Theano. Biblioteki są bardzo do siebie podobne, zwłaszcza w warstwie wysokopoziomowego interfejsu, który jest napisany w Pythonie. Sam silnik jest napisany w języku C++ co zapewnia szybkość działania. TensorFlow nie jest zamknięty tylko na koncepcję Deep Learningu i bez problemu można w tym frameworku rozwijać wiele innych systemów uczenia maszynowego.
\subsection*{Torch}
Jednym z rozwiązań opensource'owych jest framework Torch. Silnik napisano w języku C++, jednak wysokopoziomowe interfejsy są napisane w języku Lua. Biblioteka jest używana przez takie firmy jak Facebook czy Twitter, które rozwijają ją wewnętrznie. Nie jest zbyt powszechna w środowisku akademickim przez brak interfejsu w Pythonie, jednak dostępnych jest dużo repozytoriów z przetrenowanymi modelami dla tego frameworka. Rozwiązanie posiada interfejsy dla innych od obrazu typów danych takich jak np. dźwięk.

\subsection*{Caffe}
Biblioteka, na którą zdecydowano się podczas tworzenia tej pracy jest Caffe. Rozwojem tego frameworka zajmuje się  Berkeley Vision and Learning Center i jest dostępny pod licencją BSD 2-Clause. Głównym argumentem za wyborem tej biblioteki był jej pełna integracja z znanym i świetnym frameworkiem OpenCV. Całość biblioteki ma dostępny wysoko poziomowy interfejs C++, co jest następnym argumentem, aby wybrać ten framework do rozwoju aplikacji naukowych czy w późniejszym etapie przeniesienia wyników badań do biznesu. Tak jak każda z omawianych tutaj bibliotek, także Caffe posiada interfejs Python, jednak nie ma potrzeby korzystania z niego w celu rozwoju własnych rozwiązań. Sposób pracy z tym frameworkiem i główne funkcje zostały opisane w rozdziale Badania.


